\documentclass[norsk,11pt.a4paper]{article}

\usepackage[norsk]{babel}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{graphicx}

\begin{document}

\title{Problem 1: Numerical artifacts in time integration schemes}
\author{Torbjørn Seland}
\maketitle

\section*{task a}
Consider the ODE problem\\
\begin{equation}
T' = -kT,\quad T(0)=T_0.
\end{equation}

Sketch graphically\\
%\includegraphics[scale=0.5]{oppg1aplot}

\subsection*{Forward Euler}
\begin{equation}
FE = \left[D^+_tT = -kT\right]^n_i
\end{equation}
\\
Denne kan skrives $T^{n+1} = T^n(1-k\Delta t)$\\
Observasjoner\\
- Voksende svigninger for $\Delta t > 1$\\
- Avtagende svigninger for $\Delta t < 1$\\
- Ligger under den eksakte løsningen\\

\subsection*{Backward Euler}
\begin{equation}
BE = \left[D^-_tT = -kT\right]^n_i
\end{equation}
Denne kan skrives $T^n = \frac{T^{n-1}}{1+k\Delta t}$\\
Observasjoner\\
- Gir alltid en monoton løsning\\
- Ligger alltid over den eksakte løsninga\\

\subsection*{Crank Nicolson}
\begin{equation}
CN = \left[D^-_tT = -kT\right]^{n+\frac{1}{2}}_i
\end{equation}
Dette gir oss $T^{n+1} = \frac{T^n(1-k\frac{1}{2}\Delta t}{(1-k\frac{1}{2}\Delta t}$\\
Observasjoner\\
- Mest nøyaktige løsningen\\
- Svigninger for store $\Delta t$

\subsection*{Matematisk analyse}
Den eksakte løsningen for uttrykket, er $T_e(t) = T_0e^{-kT}$.
Det er viktig å unngå svigninger. Dette kan vi finne ut ved å forandre på $I(x),k$ og $\Delta t$ og så sjekke
de gangene $u^n > u^{n-1}$. Dette tyder på på en oscillasjon. 
\\
\subsubsection*{Oscillerende u}
Om vi begynner med  $u^0=I(x)$, så kan vi gjenta denne operasjonen $n$ ganger. Dette kan uttrykkes
\begin{equation}
u^{n} = IA^n,\quad A = \frac{1 - (1-\theta) k\Delta t}{1 + \theta k\Delta t} 
\end{equation}\\
\\
A blir kalt Amplikasjonsfaktor. Her ser vi at om $A<0$, så vil dette gi oss oscillasjon. Ved at u vil skifte mellom å være positiv og negativ. Dette
skjer når:\\
\begin{equation}
(1-\theta)k\Delta t > 1 
\end{equation}\\
\\
Plot viser at $k\Delta t < 1$ for  FE og $k\Delta t < 2$ for CN. Dette skaper monotone løsninger.\\
\subsubsection*{Voksende u}
Om $|A|>1$ og $n$ er svært stor, så vil dette kunne skape vilkårlige store variabler for u. For å unngå dette må vi for $\theta < \frac{1}{2}$ ha
\begin{equation}
\Delta t \leq \frac{2}{(1-2\theta)k},
\end{equation}\\
\\
Som gir oss $k\Delta t < 2$ for Forward Euler(Alltid oppfylt for BE og CN). Om kravet for FE er oppfylt for oscillerende, så vil kravet for voksende alt være oppfylt.

    
\subsubsection*{Oppsummering fra boka} 
Forward Euler is conditionally stable\\
- $\Delta t<2/a$ for avoiding growth\\
- $\Delta t\le1/a$ for avoiding oscillations\\
The Crank-Nicolson is unconditionally stable wrt growth and conditionally stable wrt oscillations\\
- $\Delta t<2/a$ for avoiding oscillations\\
Backward Euler is unconditionally stable\\

Å sammeligne amplifikasjonsfaktorer har jeg foreløbig utelatt. Dette står det greit forklart om
i kompendiet.

\section*{task b}
Diffusion problem
\begin{equation}
T_{t} = kT_{xx}
\end{equation}

Illustrate what kind of numerical problems (artifacts, non-physical features) that may arise from the Forward Euler, Backward Euler, and Crank-Nicolson schemes applied to this ODE problem. Explain how mathematical analysis can provide understanding of the numerical problems. Point out what is similar to the ODE problem in a) and what is new in this PDE problem. 

\section*{Solution}
Denne likningen beskriver varmefordeling mellom to staver med ulik utgangstemperatur. Denne vil starte som en trapp, for så å bli glattet ut.

\subsection*{Forward Euler}
\begin{equation}
FE = \left[D^+_tT = kD_xD_xT\right]^n_i
\end{equation}
Denne likningen vil føre til et eksplisitt skjema.

\begin{equation}
u^{n+1}_i = u^n_i + k\frac{\Delta t}{\Delta x^2}\left(
     u^{n}_{i+1} - 2u^n_i + u^n_{i-1}\right) {\thinspace .}
\end{equation}\\
\\
Det vil si at $u^{n+1}_i$ kun er avhengig av kjente verdier.\\

\subsection*{Backward Euler}
\begin{equation}
BE =[D_t^- u = kD_xD_x u]^n_i
\end{equation}
Denne likningen vil bli litt mer komplisert, hvor man vil være avhengig av andre verdier i samme tidssteg.

\begin{equation}
\frac{u^{n}_i-u^{n-1}_i}{\Delta t} = k\frac{u^{n}_{i+1} - 2u^n_i + u^n_{i-1}}{\Delta x^2} {\thinspace .} 
\end{equation}\\
\\
Om vi ser på et par ulike steder langs x.
\begin{equation}
\frac{u^{n}_1-u^{n-1}_1}{\Delta t} = k\frac{u^{n}_{2} - 2u^n_1 + u^n_{0}}{\Delta x^2}
\end{equation}

\begin{equation}
\frac{u^{n}_2-u^{n-1}_2}{\Delta t} = k\frac{u^{n}_{3} - 2u^n_2 + u^n_{1}}{\Delta x^2}
\end{equation}

Vil dette gi oss et likningsystem med flere ukjente(antar at vi kjenner boundary slik at antall ukjente går opp med antall likninger)

\subsection*{Crank Nicolson}
\begin{equation}
CN =[D_t u = kD_xD_x u]^n_i
\end{equation}
Denne vil også gi oss et implisitt skjema. 

\subsection*{Matematisk analyse}
\subsection*{Fourier representasjon}
Vi kan representere $I(x)$ ved  en Fourierserie-
\begin{equation}
I(x) \approx \sum_{m\in M} b_m e^{imx}
\end{equation}
Tilsvarende sum for $u$ kan skrives

\begin{equation}
u(x,t) \approx \sum_{m\in M} b_k e^{-k m^2t}e^{imx}
\end{equation}

Dette kan også brukes for den numeriske løsningen, men da vil vi sette inn amplifikasjonsfaktoren, A. Denne må være ulik fra $\exp{({-k m^2t})}$
\begin{equation}
u^n_q = A^n e^{imq\Delta x} = A^ne^{imx}
\end{equation}

Stabilitet har de samme kravene som for i oppgave a.\\

\subsection*{analyse av FE}
Setter inn uttrykket over inn i FE, da får vi
\begin{equation}
e^{imq\Delta x}[D_t^+ A]^n = e^{imq\Delta x}A^n\frac{A-1}{\Delta t}
\end{equation}

\begin{equation}
A^nD_xD_x [e^{imx}]_q = A^n\left( - e^{imq\Delta x}\frac{4}{\Delta x^2}
\sin^2\left(\frac{m\Delta x}{2}\right)\right)
{\thinspace .}
\end{equation}

Dette gir oss videre
\begin{equation}
\frac{A-1}{\Delta t} = -k \frac{4}{\Delta x^2}\sin^2\left(
\frac{m\Delta x}{2}\right)
\end{equation}
Vi kan nå flytte A over på venstre side
\begin{equation}
A = 1 -4C\sin^2\left(
\frac{m\Delta x}{2}\right),\quad
C = \frac{k\Delta t}{\Delta x^2}
\end{equation}

Den komplette likningen blir da
\begin{equation}
u^n_q = (1 -4C\sin^2 p)^ne^{imq\Delta x},\quad
p = m\Delta x/2
\end{equation}

\subsubsection*{resultater fra analysen}
Ser vi på A, så vil den aldri kunne bli større enn 1(siste ledd vil bare kunne være positivt), men uttrykket kan bli mindre enn -1.
\begin{equation}
4C\sin^2p\leq 2
\end{equation}

Dette gjør at $\Delta t$ kan uttrykkes
\begin{equation}
\Delta t\leq \frac{\Delta x^2}{2k}
\end{equation}

\subsection*{analyse av BE}
Denne er bygd opp på samme måte om FE, så her tar jeg kun med resultatene.
\begin{equation}
A = (1  + 4C\sin^2p)^{-1}
\label{diffu:pde1:analysis:BE:A}
\end{equation}
\begin{equation}
u^n_q = (1  + 4C\sin^2p)^{-n}e^{ikq\Delta x}
\end{equation}

Ser vi på stabiliteten her, må disse kriteriene være oppfylt\\
- $|A|< 1$\\
- $A>0$\\
Dette er de alltid.

\subsection*{analyse av CN}
\begin{equation}
A = \frac{ 1 - 2C\sin^2p}{1 + 2C\sin^2p}
\end{equation}
\begin{equation}
u^n_q = \left(\frac{ 1 - 2C\sin^2p}{1 + 2C\sin^2p}\right)^ne^{ikp\Delta x}
\end{equation}
Stabilitetskriteriene er oppfylt for enhver $\Delta t>0$ 


\end{document}

